%===============================================================================
\section{Considerações Finais}
\label{sec:dbcd_conclusions}
%===============================================================================

Projeto de controladores que são baseados nos dados obtidos a partir da planta, seja em funcionamento normal ou em
experimentos específicos são uma vasta fonte de estudo há mais de 20 anos. Neste período diversos métodos foram
propostos e desenvolvidos para se adaptarem as diversas necessidades e finalidades.

Neste capítulo foi apresentada uma breve descrição de alguns destes métodos e indicadas algumas de suas referências na
literatura. Apresentou-se um dos princípios básicos que permeiam muitos destes métodos: a função custo baseada em um ou
mais dos três objetivos básicos de controle: seguimento de referência, rejeição ao ruído, e uso econômico do esforço de
controle.

Deu-se entretanto um enfoque maior ao método VRFT. A razão para a escolha deste em detrimento dos outros métodos
citados, não está relacionado com nenhuma vantagem intrínseca que este tenha ou que este seja um método mais completo e
abrangente que outros. O motivo foi pelo uso que ele faz de referência virtual para obter os sinais necessários à identificação do
controlador ótimo, ideia que será generalizada no próximo capítulo para controladores não lineares.

Apresentou-se também diversos exemplos do uso do método VFRT, situações onde o controlador ótimo faz parte da classe de
modelos escolhida, indicando seu desempenho em obter o controlador ótimo para diversos níveis de ruído sobre o sistema.
Obteve-se bons resultados, quando utilizado o método das variáveis instrumentais, para remover o erro de polarização das
estimativas.

A situação onde o controlador ótimo não consegue ser descrito pela classe de modelos também foi apresentada.
Observou-se que os resultados obtidos foram bastante satisfatórios, conseguindo-se uma boa aproximação do comportamento esperado para
o sistema em malha fechada.

De forma geral este capítulo apresentou a ideia de referência virtual para projetos de controladores baseados em dados e
para isso usou-se do método VRFT para descrevê-lo e exemplificá-lo. Em seguida serão apresentadas algumas modificações
para que esta ideia de referência virtual possa ser utilizada para projeto de controladores não lineares.
