%===============================================================================
\section{Conceitos básicos}
\label{sec:nlin_si_basic}
%===============================================================================

Muitos, se não todos, os sistemas reais são não lineares. Existe entretanto um grande número destes sistemas que
podem, e assim o são, representados por sistemas lineares em determinadas faixas de operação. Os sistemas desta
forma conseguem representar satisfatóriamente o sistema observado. Todavia alguns sistemas para serem
linearizados exigem uma faixa de atuação muito estreita, fazendo com que o sistema em sua operação normal já saida desta faixa,
tornando o modelo linear não representativo para aquele sistema em questão.

Tem-se desta forma uma das justificativas de escolher um modelo não linear para caracterizar o sistema. Ganha-se de um
lado no quesito de faixa de atuação mais ampla e perde-se por abdicar da simplicidade de sistemas lineares.

Um sistema não linear pode ser genericamente descrito por:

\begin{equation}
y(t)=f(u(t), e(t))
\label{eq:nlin_system}
\end{equation}

onde $f(\cdot)$ é uma função não linear dependente do sinal de entrada $u(t)$, e do ruído do sistema $e(t)$. $y(t)$
é definido como a saída deste sistema.

%===============================================================================
\subsection{Tipos de não linearidades}
\label{sec:nlin_si_basic_types}
%===============================================================================
% Khalil
% ljng 		142
% Aguirre

Existem duas limitações básicas para sistemas linearizados. Primeiro que a linearização
é uma aproximação ao redor do ponto de operação, logo ele pode prever apenas o comportamento
nesta localidade do sistema e não o comportamento global. Segundo, as dinâmicas
de sistemas não lineares são muito mais ricas que as de sistemas lineares. Existem portanto alguns
fenômenos {\it{essenciais}}, não lineares, que não conseguem ser descritos ou
preditos por modelos lineares, estes são: \cite{khalil}

\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}
\begin{itemize}

\item Tempo de fuga finito

O estado de um sistema linear instável tende ao infinito na medida que o tempo 
tende ao infinito. Um sistema não linear estável, entretanto, pode ir para o
infinito em um tempo finito.


\item Múltiplos pontos de equilíbrios isolados

Um sistema linear assintóticamente estável tem apenas um ponto de equilíbrio. Desta forma, este sistema pode
ter apenas um ponto do espaço de estados que atraem o estado do sistema, independentemente
do estado inicial. Um sistema não linear pode ter mais de um ponto de equilíbrio isolado. 
Desta forma o estado do sistema pode convergir para um destes equilíbrios ou outro,
dependendo do estado inicial do sistema.

\item Ciclos limites

Para um sistema linear e invariante no tempo oscilar ele deve ter um par de autovalores
sobre o eixo imaginário, o que é uma condição não robusta praticamente impossível de manter
na presença de perturbações. Mesmo que isso seja possível de manter, a amplitude da 
oscilação dependerá das condições iniciais do sistema. Na vida real, oscilações estáveis
são atingidas apenas com sistemas não lineares. Alguns sistemas possuem oscilações com
amplitude e frequência constantes, independente das condições iniciais. Chama-se isso de
ciclos limites.

\item Sub harmônicas, harmônicas ou oscilações quase periódicas 

Um sistema linear estável sob uma entrada senoidal periódica produz uma saída senoidal na mesma frequência.
Sistemas não lineares alimentados por sinais periódicos podem oscilar com frequências que
podem ser sub múltiplos ou múltiplos da frequência de entrada.

\item Caos

Um sistema não linear pode ter um espaço de estados mais complexo e seu comportamento não 
pode ser descrito por equilibrio, oscilações periódicas ou quase periódicas. Este comportamento
normalmente é conhecido como caos. Alguns destes movimentos caóticos exibem comportamento
randômico, independentemente da natureza do sistema.

\item Múltiplos modos de comportamento

Não é incomum para dois ou mais modelos exibirem o comportamentos diferentes para um mesmo sistema não-linear.Um sistema
não forçado pode ter mais de um ciclo limite. Um sistema forçado com excitação pode exibir hamonicas, subharmonicas, ou
comportamentos mais complicados, dependendo da frequência e amplitude da entrada. Ele pode exibir um pulo descontinuo no
modo de comportmento mesmo com mudanças pequenas na amplitude e frequência de entrada do sinal.

\end{itemize}



