%===============================================================================
\section{Considerações Finais}
\label{sec:si_conclusions}
%===============================================================================

Neste capítulo foram introduzidos os principais conceitos para a identificação de sistemas LTI de tempo discreto. 
Identificação de sistemas pode ser dividido em três partes distintas: O sistema real $\mathcal{S}$ e o conjunto de dados
coletados deste sistema $Z^N$, a classe de modelos $\mathcal{M}$ escolhida para representar o sistema real e o critério
que elenca qual é o modelo dentro da classe que melhor descreve o sistema real de acordo com alguma nota. 

Com relação a classe de modelos, apresentou-se quais são as principais estruturas utilizadas para a identificação de
sistemas discretos e como critério apresentou-se um dos mais comumente utilizados que avalia o erro quadrático entre o
sistema estimado pela classe de modelos e o conjunto de dados coletados do sistema real.

De posse do conjunto de dados, da classe de modelos, e do critério, apresentou-se o método mais comumente utilizado para
identificação: Método dos mínimos quadrados. Foram apresentados suas características e suas propriedades. Devido as
incertezas da estimativa dos parâmetros quando o regressor está correlacionado com o ruído, foram introduzidos métodos
alternativos a este para sanar este problema. Foram apresentados para isso os métodos das variáveis instrumentais e
também o método de modelagem do ruído na identificação.

Apresentou-se as propriedades estatísticas das estimativas obtidas e quais são os erros esperados para situações onde a
classe de modelos $\mathcal{M}$ consegue representar o sistema real $\mathcal{S}$e quando $\mathcal{S} \notin
\mathcal{M}$. Em adição a estas propriedades discutiu-se quais são as condições que propiciam erro de polarização e
quais influenciam no erro de variância das estimativas. Introduziu-se também o conceito de nível de confiança baseado
nas características do experimento realizado.

Ao fim foram apresentados os principais aspectos de um projeto de identificação de sistemas. Partindo-se da escolha do
sinal de excitação para o experimento onde pode-se determinar o que é de fundamental importância para a identificação e
focar os esforços para reduzir ao máximo erros nestes aspectos.

Apresentou-se neste quesito de projeto de experimento, a ideia de tornar a escolha do sinal, um problema de otimização,
onde as restrições são as margens de qualidade que deseja-se para as propriedades assintóticas da estimativa,
limitações de sinais e margens de robustez.

É perceptível que a identificação de um sistema é uma tarefa que depende de um grande conjunto relativamente grande de
de fatores. De um lado isso é extremamente interessante, pois tem-se liberdade de escolha e a possibilidade de focar
o projeto em pontos que são mais interessantes e importante, em detrimento de outros que não são relevantes para o
sistema em questão. Por outro lado o conjunto de variáveis que, se não compreendidas corretamente, podem tornar este
processo algo oneroso e muitas vezes até ineficiente.

