%===============================================================================
\chapter{Identificação de sistemas lineares invariantes no tempo de tempo discreto}
\label{chapter:system_identification}
%===============================================================================

Identificação de sistemas possui uma vasta aplicabilidade em inúmeros ramos do conhecimento,
não é escopo deste trabalho enumerar todas as possibilidades de utilização desta ferramenta, nem tão pouco 
esmiuçar sua teoria. Serão aqui abordadas as principais características e princípios que compõem a teoria de 
identificação de sistemas lineares.

O principal objetivo da identificação de um sistema é encontrar um modelo matemático que melhor consiga
descrever o sistema real sob observação, nas características desejadas escolhidas.

Na seção \ref{sec:sys_ident_intro} será introduzido os tipos de sistemas lineares que se objetiva estudar neste capítulo
além das definições básicas que serão utilizadas no decorrer do texto. Também serão apresentados as três componentes
básicas para a identificação de um sistema linear.

Já na seção \ref{sec:sys_ident_experiments} serão apresentados algumas das premissas básicas para a identificação de
sistemas, como o que o sinal de excitação deve proporcionar para o sistema e alguns requisitos para a escolha adequada
da classe de modelos.

Na seção \ref{sec:sys_ident_classic_structs} será descrito algumas das pricipais familias de modelos que se utilizam
para identificação de sistemas lineares discretos. Em seguida na seção \ref{sec:sys_ident_methods} serão apresentados
alguns dos métodos mais cumuns para identificação e suas caracteristicas. 

Na seção \ref{sec:sys_ident_prop_estim} serão apresentados algumas das propriedades estatisticas das estimativas
obtidas. Na seção \ref{sec:si_project_experiments} será introduzido o conceito de projeto de exeperimentos, dando uma
ideia geral de escolha do sinal mais apropriado para excitar o sistema de forma mais eficiente, além de apresentar quais
são os sinais mais usualmente utilizados.

Ao fim na seção \ref{sec:si_conclusions} será apresentado um pequeno resumo do que foi visto neste capíulo.
%===============================================================================
% Chapters
%===============================================================================
\input{tex/chapters/system_ident/intro}
\input{tex/chapters/system_ident/experiments}
\input{tex/chapters/system_ident/classic_structs}
\input{tex/chapters/system_ident/ident_methods}
\input{tex/chapters/system_ident/properties_estim}
\input{tex/chapters/system_ident/project_experiments}
\input{tex/chapters/system_ident/conclusions}
%===============================================================================


