%===============================================================================
\section{Estimativa de parâmetros}
\label{sec:sys_ident_parameters_estimation}
%===============================================================================

A estimativa dos parâmetros dos modelos dependem de vários fatores. Até agora foi apresentado
a importância dos dados coletados (Seção (\ref{sec:sys_ident_data_acquisition})) e da 
escolha do modelo (Seção (\ref{sec:sys_ident_modelling_choosing})). Nesta seção serão 
apresentadas algumas formas para a estimativa dos parâmetros, bem como algumas de suas
características probabilísticas. 

A identificação é baseada em um conjunto de dados coletados do sistema, um modelo para caracterizá-lo.
Um preditor é uma equação que tenta prever o próximo valor do sistema baseado nos dados passados deste.
Com o preditor atinge-se um conjunto de dados que deve ser muito próximo aos dados verdadeiros
coletados do sistema. Escolhe-se então um método para minimização do erro existente entre
os dados coletados e os dados calculados pelo preditor.

Por fim serão apresentados algumas das características para a estimação quando alguns 
requisitos para a identificação não são atingidos, como por exemplo quando o modelo
escolhido não consegue representar o sistema, ou quando o dados de entrada não são 
suficientemente informativos. Nestas situações teremos erros na estimativa dos parâmetros.
Erros diferentes que serão abordados na seção (\ref{sec:si_par_estim_uncertanties}).





