%===============================================================================
\section{Considerações Finais}
\label{sec:dbnarmax_conclusions}
%===============================================================================

Neste capítulo apresentou-se a união das ideias de utilização de referência virtual para a obtenção dos sinais
necessários para a determinação do controlador ótimo e a ideia de utilização de algoritmos de identificação de sistemas
não lineares para determinação do controlador ótimo quando este faz parte de uma classe de modelos não linear.

Descreveu-se inicialmente a ideia generalizada onde a classe de modelos não linear do controlador precisa estar atrelada
apenas ao algoritmo utilizado para sua identificação. Devido aos bons resultados obtidos com a identificação de sistemas
NARMAX apresentados no Ccapítulo \ref{chapter:nlin_si_ident}, optou-se por utilizar este algoritmo (Seção
\ref{sec:nl_si_algorithms_rationals}) para determinar os parâmetros do controlador utilizando-se para isso entretanto
dos sinais obtidos por meio do método de referência virtual.

Na Seção \ref{sec:dbnarmax_nonlinear_examples} apresentou-se alguns exemplos para demonstrar a viabilidade da utilização
da metodologia. Foram apresentados exemplos onde a classe de modelos consegue representar a totalidade das dinâmicas de
$C_d(z)$ para que o sistema se comporte em malha fechada linearmente como escolhido por $T_d(z)$. Outro exemplo foi
apresentado quando não existe uma completa descrição do controlador ideal pela classe de modelos, ou seja, $C_d(z)
\notin C(z, \theta)$, apresentou-se um comparativo do sistema ideal e do obtido utilizando o controlador obtido quando o
sistema é submetido a um degrau unitário.

Também foi apresentado um exemplo onde o controlador é descrito por um modelo NARMAX polinomial, em um contexto onde a
planta do sistema possui uma não linearidade estática na saída do processo, caso este onde o controlador ideal também
não se encontra na classe de modelos. A aproximação do modelo escolhido para este controlador se mostrou relativamente
próximo ao controlador ideal, visto que o cancelamento da não linearidade da planta foi quase completo, como apresentado
na Figura \ref{fig:vrft_nl_wiener_vw}.

De forma geral, apresentou-se neste capítulo a utilização desta metodologia de identificação de controladores não
lineares descritos por modelos NARMAX, polinomial ou racional e seus resultados. Os resultados obtidos mostram que a
metodologia é válida e que em situações onde o controlador ideal pode ser bem representado pela classe de controladores,
os resultados obtidos não possuem erro de polarização para experimentos executados em malha aberta. O estudo para
experimentos em malha fechada não é escopo deste trabalho e pode ser encarado como um dos trabalhos futuros provenientes
desta pesquisa.
