%===============================================================================
\chapter{Identificação de controladores não lineares utilizando referência virtual}
\label{chapter:dbnarmax}
%===============================================================================

Este capítulo apresenta a união das ideias de referência virtual para projetos de controladores e algoritmos de
identificação de sistemas não lineares.

No Capítulo \ref{chapter:nlin_si_ident} apresentou-se diversas estruturas de classes de modelos e em especial a
estrutura de modelos NARMAX, com suas representações polinomiais e racionais. Foi apresentado também (Seção
\ref{sec:nl_si_algorithms_rationals}) um algoritmo para identificação deste tipo de classe de modelos. Naquele capítulo
deu-se ênfase ao uso deste algoritmo para identificação de sistemas não lineares. Na Seção \ref{sec:dbnarmax_method}
será apresentado o uso deste algoritmo para identificação de controladores.

Para gerar os sinais de entrada e saída do algoritmo de identificação NARMAX, será utilizada a ideia de referência
virtual, introduzida na Seção \ref{sec:dbcd_vrft} com o método VRFT.

Serão apresentados na Seção \ref{sec:dbnarmax_nonlinear_examples} alguns resultados obtidos com a metodologia proposta.
Os exemplos têm o objetivo de cobrir as situações mais corriqueiras para identificação de controladores não lineares
NARMAX além de prover os resultados para que possa ser validada a usabilidade do método.

%===============================================================================
\input{tex/chapters/dbcd_narmax/intro}
\input{tex/chapters/dbcd_narmax/defines}
\input{tex/chapters/dbcd_narmax/wiener_hammerstein}
\input{tex/chapters/dbcd_narmax/nonlinear_examples}
\input{tex/chapters/dbcd_narmax/conclusions}
%===============================================================================
