%===============================================================================
\chapter{Conclusão}
\label{chapter:conclusion}
%===============================================================================

Neste trabalho diversos assuntos foram abordados para que fosse possível chegar à proposta de projeto de
controladores não lineares utilizando referência virtual. Iniciou-se pela teoria básica de identificação de sistemas
lineares no Capítulo \ref{chapter:system_identification} onde foram apresentados os componentes principais
que permeiam toda a teoria de identificação. Foram apresentados alguns dos principais métodos de identificação e quais
são suas particularidades e propriedades estatísticas das estimativas obtidas.

No Capitulo \ref{chapter:nlin_si_ident} foram apresentados as principais classes de modelos para representar sistemas
não lineares. Deu-se um enfoque maior para a classe de modelos NARMAX com a apresentação do algoritmo de identificação
proposto para esta classe de modelos. Exemplos de uso foram apresentados e o que ficou evidenciado é o algoritmo é
bastante eficiente ao que ele se propõem. Existe entretanto alguns pontos que podem ser tratados como trabalhos
futuros: a convergência do algoritmo está atrelada a convergência do modelos do ruído. Nos exemplos estudados o ruído
aplicado foi pouco representativo para fazer com que houvesse qualquer divergência de convergência do algoritmo, mas em
situações onde a classe de modelos não consegue representar todas as dinâmicas do sistema real ($\mathcal{S} \notin
\mathcal{M}$) o erro de polarização das estimativas era esperado, mas se um modelo de ruído mais complexo fosse
adicionado, a percepção que se tem é que este erro seria reduzido e com isso uma melhor estimativa poderia ser obtida.
Como nestes exemplos o escopo era apenas demonstrar o funcionamento do algoritmo em situações onde o conhecimento da
planta é limitado e que o modelo escolhido não é subdimensionado, não se investiu no desenvolvimento desta melhoria para
o algoritmo.

Classes de modelos NARMAX possuem alguns diferenciais que os destacam de outras classes de modelos para sistemas não
lineares: este tipo de classe consegue representar uma grande quantidade de sistemas reais pois relaciona tanto os
sinais passados da entrada, saída e do ruído do sistema, além de que podem ser organizados de uma forma polinomial ou
racional, aumentando a possibilidades de combinações de classes formadas. Outro ponto de destaque é que este tipo de
classe é parametrizável linearmente, isso torna o algoritmo de identificação mais simples além de assegurar várias
propriedades estatísticas das estimativas feitas para sistemas lineares.

No Capítulo \ref{chapter:dbcd} foi apresentada a ideia básica para projetos de controladores baseados em dados. Foram
presentados brevemente alguns dos principais métodos existentes. O método VRFT foi mais detalhado e alguns exemplos de
uso do método foram apresentados. Resultados
obtidos para os exemplos apresentados foram satisfatórios, observou-se que o método em sua concepção original possui
erro de polarização quando os dados estão corrompidos por ruido, mesmo que este seja branco. Com a proposta de uso de
variáveis instrumentais, mostrou-se que este erro de polarização desaparece, ampliando os horizontes de utilização da
metodologia.

No Capítulo \ref{chapter:dbnarmax} os resultados centrais deste trabalho foram apresentados. Uniu-se a ideia de
referência virtual com o algoritmo de identificação de sistemas não lineares descritos por classe de modelos NARMAX
apresentado no Capitulo \ref{chapter:nlin_si_ident}. Para esta situação, o sistema a ser identificado pelo algoritmo é o
controlador que é projetado baseado nas necessidades de desempenho do sistema em malha fechada, determinadas pelo
projetista.

Um controlador não linear tipicamente será requerido quando a planta tiver comportamento não linear, mas o comportamento
do sistema em malha fechada desejado for linear. Desta forma o controlador será encarregado, além de cumprir os
requisitos de desempenho do sistema, de cancelar as não linearidades presentes na planta. A escolha de um comportamento
linear em malha fechada normalmente é o caso para o método VRFT e neste trabalho todos os exemplos seguiram esta
característica.

A escolha de um comportamento não linear para o sistema em malha fechada pode ser o caso de alguma aplicação, mas neste
trabalho não foi abordado, poderia entretanto, ser tratado como trabalho futuro, visto que algumas suposições para o uso de
referência virtual devam ser modificadas para cobrir esta situação e gerar os sinais necessários para a identificação.

Os exemplos apresentados para sistemas com não linearidades estáticas e com não linearidades na dinâmica do processo
apresentados no Capítulo \ref{chapter:dbnarmax} mostraram-se bem completas e em conjunto com situações onde o
controlador ideal não consegue ser representado pela classe de modelos ($\mathcal{S} \notin \mathcal{M}$), cobriram
grande parte das situações comumente encontradas na prática.

Desta forma é possível afirmar que a metodologia proposta é válida e o estágio atual de desenvolvimento propicia o uso
desta metodologia em aplicações práticas.

