%===============================================================================
\section{Objetivo}
\label{sec:sys_ident_objective}
%===============================================================================

Identificação de sistemas possui uma vasta aplicabilidade em inúmeros ramos do conhecimento,
não é escopo deste trabalho enumerar todas as possibilidades de utilização desta ferramenta, nem tão pouco 
esmiuçar sua teoria. Será aqui abordado as principais características e princípios que compõem a teoria de 
identificação de sistemas lineares.

O principal objetivo da identificação de um sistema é encontrar um modelo matemático que melhor consiga
descrever o sistema real sob observação, nas características desejadas escolhidas.

Pode-se considerar $y(t)$ como a saída do modelo matemático quando submetido a uma entrada $u(t)$ e
$\hat{y}(t)$ a saída real do sistema quando excitado pelo sinal de entrada $u(t)$. Os sinais $u(t)$
e $\hat{y}(t)$ são medidos pelo usuário.

Considerando o erro entre o sinal real $\hat{y}(t)$  e o sinal do modelo matemático $y(t)$ como:

\begin{equation}
\varepsilon (t)=y(t)-\hat{y}(t)
\nonumber
\end{equation}

A regressão linear é o tipo mais simples de modelo paramétrico. A estrutura do modelo
pode ser descrita como abaixo. \cite{system_identification}

\begin{equation}
y(t)=\varphi ^T(t)\theta
\label{eq:si_obj_single_var}
\end{equation}

Onde $y(t)$ é chamada de {\it{variável regredida}} e é medida do processo.
$\varphi (t)$ é comumente chamado de {\it{variável de regressão}} e $\theta$ é o vetor de
parâmetros.

Assim, o erro pode ser reescrito como:

\begin{equation}
\varepsilon (t)=y(t)-\varphi ^T(t)\theta
\nonumber
\end{equation} 

O objetivo da identificação de sistema, pode ser então expresso como a escolha de um vetor $\hat{\theta}$ que
minimize a função custo:

\begin{equation}
V(\theta)=\frac{1}{2}\sum_{t=1}^{N}\varepsilon ^2(t)=\frac{1}{2}\varepsilon^T\varepsilon=\frac{1}{2}\left \| \varepsilon \right \|
\label{eq:si_obj_etim_lsm_v}
\end{equation}

%===============================================================================
\subsection{Identificabilidade de sistemas}
\label{sec:si_par_estim_sys_ident}
%===============================================================================

A identificabilidade de um sistema pode ser definido pelo teorema (\ref{theorem:identificability}).

\begin{theorem} 
\cite{ljung}

Considerando a estrutura de modelo $\mathcal{M}$ correspondente a: 
\begin{equation}
A(q)y(t)=\frac{B(q)}{F(q)}u(t)+\frac{C(q)}{D(q)}e(t)
\label{eq:si_par_estim_sys_theorem}
\end{equation}

e com $\theta$ como em \eqref{eq:si_estim_predict_theta} sendo o coeficiente dos polinômios envolvidos.
Os graus dos polinômios são $n_a$, $n_b$ e assim por diante. A estrutura deste modelo 
é globalmente identificável se, e somente se, todos os itens de (i) até (vi) forem verdadeiros.

\begin{enumerate}[(i)]
\item Não existe fator comum para todos os $z^{na}A^*(z), z^{nb}B^*(z), and, \; z^{nc}C^*(z)$.
\item Não existe fator comum para $z^{nb}B^*(z), and, \; z^{nf}F^*(z)$.
\item Não existe fator comum para $z^{nc}C^*(z), and, \; z^{nd}D^*(z)$.
\item Se $n_a \geq 1$ então não pode existir fator comum entre $z^{nf}F^*(z), and, \; z^{nd}D^*(z)$.
\item Se $n_d \geq 1$ então não pode existir fator comum entre $z^{na}A^*(z), and, \; z^{nb}B^*(z)$.
\item Se $n_f \geq 1$ então não pode existir fator comum entre $z^{na}A^*(z), and, \; z^{nc}C^*(z)$.
\end{enumerate}

Os polinômios com $*$ correspondem a $\theta^*$
\label{theorem:identificability}
\end{theorem}

Note que as condições de (i) até (vi) são satisfeitas para o caso comum de \eqref{eq:si_par_estim_sys_theorem}.
Observe também que nenhuma das condições pode ser violada por qualquer {\it{especial}} valor de $\theta^*$, posto na
hiper-superfície de $\Re ^d$. Isso nos leva ao seguinte corolário:

\begin{cor} 
A estrutura de modelo apresentada em \eqref{eq:si_par_estim_sys_theorem} é globalmente identificável.
\label{corollary:identificability}
\end{cor} 

A partir do Corolário (\ref{corollary:identificability}) temos que a identificação de sistemas
utilizando os modelos descritos pela Tabela \ref{table:si_modeling_models} são globalmente identificáveis
se tivermos os dados de entrada suficientemente informativos.

