%===============================================================================
\section{Projeto de Experimento}
\label{sec:si_project_experiments}
%===============================================================================

Projeto de experimentos pode ser entendido como o procedimento para que se escolha o melhor 
sinal de entrada para a identificação dos parâmetros desejados para o experimento. 
Desta forma muitas variáveis podem ser levadas em consideração, refletindo em propriedades que
podem ou não ser o foco do projeto de experimentos.

Uma forma de organizar o projeto de experimento é desenvolve-lo como um problema de otimização 
convexa, onde entre muitas vantagens está o fato de que é possível a utilização de métodos matemáticos
para o seu cálculo e sua formulação pode ser feita por LMI ({\it{Linear Matrix Inequality}}. Em \cite{jasson}
este tópico é explorado em mais profundidade, sendo aqui apenas apresentado a sua ideia básica.
Este tópico é abordado na seção (\ref{sec:si_projec_optimization}).

O projeto de experimento é uma alternativa ao uso de sinais como PRBS ({\it{Pseudo Randon Binary Sequence}}).
A escolha de um sinal mais apropriado para o experimento traz diversas vantagens, que podem ser bastante
significativas para o tempo e esforço despendido sobre o projeto do controlador, ou da identificação do sistema.
Uma destas vantagens é o tempo de dados coletados, aplicando-se sinais com componentes de frequência que são
mais informativos, tem-se uma eficiência maior nos dados amostrados, bastando um montante menor de data, para que
sejam obtidos os mesmos índices de qualidade, quando comparado com projetos utilizando sinais mais simples.

%===============================================================================
\subsection{Sinais de entrada mais comumente utilizados}
\label{sec:si_project_signal_input}
%===============================================================================

Como foi apresentado no capitulo (\ref{sec:si_data_persistently_excitation}}) é
possível formar sinais persistentes, apenas adicionando um número suficiente de componentes
de frequência a fim de que todos os parâmetros possam ser estimados. Não é estranho
que se pense que quanto mais componentes tiver o sinal, melhor. 

Desta maneira, vários sinais que podem ser gerados de maneira fácil e que possuem 
um grande range de componentes de frequência foram elaborados.

%===============================================================================
\subsubsection{Sinal Binário Randômico}
\label{sec:si_project_signal_input_rbs}
%===============================================================================

Um sinal binário por definição assume apenas dois valores (0 ou 1). Partindo deste
principio, um sinal binário randomico, é uma sequencia aleatória de zeros e uns, que
formam o sinal.


%===============================================================================
\subsubsection{Sinal Binário Pseudo-Randômico  - PRBS}
\label{sec:si_project_signal_input_prbs}
%===============================================================================

%===============================================================================
\subsubsection{Ruido Branco Filtrado}
\label{sec:si_project_signal_input_wn_filtered}
%===============================================================================

Um das escolhas mais simples de sinais, é gerar um ruido Gausiano e então filtra-lo com 
algum filtro linear. Desta forma, teoricamente, é possível de se atingir qualquer espectro de
sinal, bastando apenas a correta escolha do filtro. Como este sinal é gerado {\it{off-line}}, 
é possível aplicar filtros não causais e eliminar efeitos transientes do sinal, o que
proporciona um comportamento espectral melhor. \cite{campestrini, ljung}

%===============================================================================
\subsection{Modelagem como um problema de otimização}
\label{sec:si_project_optimization}
%===============================================================================

O problema de projeto de experimento pode ser considerado como uma forma geral apresentada em \eqref{eq:si_project_optimization}

\begin{equation}
\begin{matrix}
\underset{\Phi_{\chi_0}}{\text{minimize}} &  & \text{Objetivo}\\ 
\text{Sujeito a:} &  & \text{Requisitos de qualidade}\\ 
 &  & \text{Requisitos de sinais}
\end{matrix}
\label{eq:si_project_optimization}
\end{equation}

De forma geral os requisitos de qualidades são funções da covariância de $P$. Por esta razão é natural usar
o espectro da entrada $\Phi_u$ e eventualmente o espectro cruzado $\Phi_{ue}$ como variáveis do projeto.
A inclusão de limitações nos sinais e sua inclusão como variáveis de projeto são úteis para evitar que se chegue
em resultados onde a energia de entrada precise ser infinita para se obter os critérios desejados, ou largura
de banda que não são facilmente atingíveis em projetos reais. \cite{jasson}


