\chapter{Identificação de sistemas}
\label{chapter:system_identification}
%===============================================================================


Sistemas existem em toda nossa volta, podem ser simples, complexos, podemos percebe-los como um sistema
ou podemos nem perceber que estamos interagindo com um. Ao dirigir um carro por exemplo, construímos um
modelo mental para o sistema que é o carro e por meio das percepções que temos agimos sobre o sistema
a fim de controla-lo da forma como desejamos.

Modelos são formas ou representacões de como vemos e entendemos os sistemas. Para um mesmo sistema podemos ter
diversos modelos. No caso de dirigir um carro, por exemplo, estamos mais acostumados a dirigir um carro em 
especifico. Ao trocar de carro, passamos a ter a percepcão de que alguma coisa não esta funcionando corretamente, 
a resposta da aceleracao, embreagem é diferente. Desta forma o modelo mental que temos para o nosso carro nao 
é 100 \% compativel com o novo carro, devemos então adequar nosso modelo mentar à resposta do novo carro aos
nossos comandos.

Modelos, portanto, são fundamentais para o conhecimento, para a análise, para o controle de sistemas. \cite{aguirre}.
A modelagem do processo de dirigir é um modelo mental, existem outros tipos de modelos para sistemas que são
mais consistentes e podem ser difundidos e compartilhados entre as pessoas sem haver a necessidade de entender 
o que a pessoa formulou mentalmente para o sistema. Modelos que possam se relacionar de forma matemática são
de grande apelo, e assim como os modelos mentais, modelos matemáticos também são formados por por observação
e dados coletados que descrevem o funcionamento do sistema.

Existem dois principais ramos para modelagem de sistemas, um deles parte-se do conhecimento intrinseco do mesmo
para obter-se o modelo, enquanto que o outro não possui este pré-requisito, focando-se em técnicas que tornem o
processo de modelagem o mais independente possível da necessidade de se conhecer o sistema, antes de modela-lo. 
Estes dois processos são conhecidos como {\it{Modelagem caixa branca}} e {\it{Modelagem caixa preta}} respectivamente.

No caso de modelagem caixa branca, faz-se necessário conhecer a fundo o sistema modelado. Além de estar bem 
familiarizado cm o sistema é necessário conhecer as relações matemáticas que descrevem os fenômenos envolvidos.
Modelagem caixa branca também é conhecida como {\it{Modelagem pela Física}}, {\it{Natureza do processo}} ou 
{\it{conceitual}}. Para uma modelagem caixa branca normalmente gasta-se um elevado tempo para que todos os 
fenômenos envolvidos sejam conhecidos e caracterizado, devido a isso nem sempre é viável seguir este procedimento.
\cite{aguirre}.

Identificacão de sistemas é uma área do conhecimento que estuda técnicas alternativas para modelagem matemática.
Uma das caracteristicas destas técnicas é que pouco ou nenhum conhecimento prévio do sistema é necessário. Este tipo 
de técnica é também conhecido como {\it{Modelagem (ou Identificão) caixa preta}} ou {\it{modelagem empirica}}.

Algo importante a se destacar antes do processo de modelagem do sistema é a escolha do que deseja-se modelar deste
sistema. Uma modelagem completa de todas as caracteristicas é muitas vezes inviável e na maioria dos sistemas reais, 
desnecessário. Usualmente, temos a necessidade de interagir, seja controlando ou observando, um conjunto restrito 
de innformacões do sistema. No exemplo de dirigir, não necessidade de que seja modelado a transferêcia de calor do 
motor, este tipo de informacão não ajudaria no processo de dirigir o carro, podendo ser desconsiderado da modelagem.


\section{Consideracões em modelagem}
\label{sec:sys_ident_basic_definitions}
%===============================================================================

Geralmente, na modelagem de sistemas, fazem-se algumas consideracões sobre o sistema:

{\it{Linearidade}}. Uma consideracao frequentemente feita é a de se supor que o sistema sendo modelado se comporta 
de forma aproximadamente linear. Tal suposicao é normalmente verificada observando-se o comportamento em uma faixa
relativamente estreita de operacões. \cite{aguirre}

Formalmente diz-se que um sistema é linear se ele obedece o {\it{principio da superposicao}} [todo:achar a bibliografia disso].
A consideracao da linearidade normalmente simplifica bastante p modelo a ser construido. Entetanto, há situacões em que 
esta consideracao nao é adequada, como por exemplo, para sistemas como dinamica fortemente bilinear (que nao podem ser descritos
adequadamente por um único modelo linear, idependentemente de quão estreita seja a faixa de operacão considerada). E também
no caso onde se deseja estudar caracteristicas dinamicas não-lineares do sistema, tais como oscilacoes e bifurcacoes.
\cite{aguirre}

{\it{Invariância no tempo}}. A consideracao de invariancia temporal implica que o comportamento do sistema sendo modelado nao 
varia com o tempo. Isso não significa que as variáveis do sistema tenham valores constantes. Pelo contrario, normalmente os
valores das variaveis que caracterizam um sistema flutuam com o tempo, sendo que tal evolucao temporal é determinada por uma 
lei. Normalmente refere-se a esta lei como a dinamica do sistema. Portanto, ser invariante no tempo nao quer dizer que o sistema
esta estatoca, mas certamente implica que a dinamica que esta regulando a evolucao temporal e a mesma. 

Formalmente diz-se que um sistema é invariante se um deslocamento no tempo na entrada causa um delocamento no tempo na saida.


